**權**即由[測量值](../Page/測量值.md "wikilink")[精度的不同在](../Page/精度.md "wikilink")[平差計算中所取的權重不同](../Page/平差計算.md "wikilink")。精度越高，權越大。

## 权的基本公式

求**权**的基本公式为

\(p_{i}=\frac{\mu^{2}}{m_{i}^{2}}(i=1,2 \ldots)\)

式中，\(\mu\)是任意常数，\(m_{i}\)是[中误差](../Page/中误差.md "wikilink")。由此可见，**权**与[中误差平方成反比](../Page/中误差.md "wikilink")，即精度越高，权越大。应用上式求一组观测值的权\(p_{i}\)时，必须采用同一个\(\mu\)值。

由该定义式，可以看出，当\(m_{i}=\mu\)时，\(p_{i}=1\)，所以\(\mu\)是**权**等于1的观测值的[中误差](../Page/中误差.md "wikilink")，通常称**权**等于1的权为**单位权**，**权**为1的观测值为**单位权观测值**。而\(\mu\)为单位权观测值的[中误差](../Page/中误差.md "wikilink")，简称为**[单位权中误差](../Page/单位权中误差.md "wikilink")**。

可以写出各观测值的权之间的比例关系：

\(p_{1}:p_{2}: \dots :p_{n}= \frac{\mu^{2}}{m_{1}^{2}}: \frac{\mu^{2}}{m_{2}^{2}}:\ldots:\frac{\mu^{2}}{m_{n}^{2}} = \frac{1}{m_{1}^{2}}: \frac{1}{m_{2}^{2}}:\ldots:\frac{1}{m_{n}^{2}}\)

可知，一组观测值的权之比等于他们的中误差平方的倒数之比。不论假设\(\mu\)取何值，这组权之间的比例关系不变。所以，权反映了观测值之间的相互精度关系。就计算p值来说，不在乎权本身数值的大小，而在于确定他们之间的比例关系。\(m_{i}\)可以是同一个量的观测中误差，也可以是不同量的观测中误差，即权可以反映同一量的若干个观测值之间的精度高低，也可以反映不同量的观测值之间的精度高低。

## 普通测量中的定权

同精度丈量时，边长的权与边长成反比。

当每公里水准测量的精度相同时，水准路线观测高差的权与路线长度成反比。

当各测站观测高差的精度相同时，水准路线观测高差的权与测站数成反比。

由不同个数的同精度观测值求得得算术平均值，其权与观测值个数成正比。

## 观测值函数的权

设有独立观测值
\(L_{1},L_{2},\ldots,L_{n}\)，它们的[標準差及权分别为](../Page/標準差.md "wikilink")\(m_{1},m_{2},\ldots,m_{n}\)和\(p_{1},p_{2},\ldots,p_{n}\)。令观测值[函数为](../Page/函数.md "wikilink")：

\(z=f(L_{1},L_{2}\ldots L_{n})\)

由[误差传播及定权公式](../Page/误差传播.md "wikilink")，得

\(\frac{\mu^{2}}{p_{z}}=\left( \frac{\partial f}{\partial L_{1}} \right)^{2}\frac{\mu^{2}}{p_{1}}+ \left( \frac{\partial f}{\partial L_{2}} \right)^{2}\frac{\mu^{2}}{p_{1}}+\ldots + \left( \frac{\partial f}{\partial L_{n}} \right)^{2}\frac{\mu^{2}}{p_{n}}\)

式中\(\left( \frac{\partial f}{\partial L_{n}} \right)\)是常量，用\(f_{i}\)表示，上式约去\(\mu^{2}\)后得

\(\frac{1}{p_{z}}=f_{1}^{2}\frac{1}{p_{1}}+f_{2}^{2}\frac{1}{p_{2}}+\ldots+f_{n}^{2}\frac{1}{p_{n}}=\left[\frac{ff}{p} \right]\)

这就是独立观测值权倒数与其函数权倒数之间关系的表达式。这个表达式成为**权倒数传播律**。

广义[算术平均值的权](../Page/算术平均值.md "wikilink")，等于观测值权之和。

\(p_{x}=[p]\)

[Category:测绘学](../Category/测绘学.md "wikilink")
[Category:误差理论](../Category/误差理论.md "wikilink")